畫地為「無」 - 陳沛敏

畫地為「無」 - 陳沛敏

設計圖片

建制陣營對「黃色經濟圈」口誅筆伐，商務及經濟發展局長邱騰華不甘後人，在fb直播批評這概念是「畫地為牢」，說什麼香港非單一經濟，市場自由開放，按規矩辦事，質疑「憑乜嘢去分邊啲係黃邊啲係藍」。

真的很好笑。不分顏色、市場自由開放按規矩辦事？六年前香港電視發牌軒然大波，邱騰華雖不是負責的政策局長，卻是梁振英的特首辦主任。「一男子」否決王維基旗下港視免費電視牌照申請，難道是市場自由開放按規矩辦事的體現？

一個定位國際都會、金融中心的城市，當年只有兩個免費電視台的頻道供七百萬人選擇：獨大的無綫不思進取、越趨保守；積弱的亞視自暴自棄、腦死狀態。到當局肯開放接受新牌照申請，王維基賣城市電訊業務套現50多億，籌建電視城，僱用台前幕後數百人，製作多部劇作，揚言要重振香港創意工業。

結果呢？千呼萬喚，政府宣佈只批出兩個牌照；最早提出申請、最進取、最有承擔的王維基反而被摒出局。輿論譁然，12萬人包圍政總要求解釋，政府拒絕交代，但誰都看到那並非自由市場的規矩，而是徹頭徹尾的政治考慮。

更令人失笑的是，邱騰華今日面不紅耳不赤的談什麼自由市場，不分顏色，但全宇宙都知道，以《蘋果日報》為例，差不多自1995年創刊至今都遭受打壓封殺，近年尤甚。過去的報章銷量和今日的網站點擊均名列前茅，廣告商卻因為政治壓力，不敢在《蘋果》落廣告。「國家領導人」公開威嚇《蘋果》廣告客戶，邱騰華為什麼不問他「憑乜嘢」。

黃色經濟圈的消費者是按自己的價值觀，自由意志下作出市場行為的決定，有什麼可批判？消費者不單可按政治立場，按企業品牌對勞工福利、環境保育甚至同志平權等等的取態來作消費選擇，根本是正常社會的等閒事。相反，國家機器濫用公權力來封殺異見報章、藝人、運動員、企業，試圖滅聲，才應該聲討。

TVB最近宣佈裁員350人，並表示會加快到大灣區發展。其實呀，曾幾何時，當「大灣區」這名詞還未出現，香港的劇集、節目倒在華南地區風靡一時。那時香港的電視工業還是電影業人才搖籃、流行樂壇推手，領導華語世界流行文化。現在？TVB的新聞公信力江河日下，節目劇集水平早被鄰近地區超越。HBO與Netflix的首部華語劇採用的是台灣創作班底，人家出品的《通靈少女》、《我們與惡的距離》都是本土題材，一樣衝出台灣。

看到當年極力反對發牌港視的TVB今日境況，邱騰華有兩句話倒是貼切：「如果人人都畫個圈，第一個受害就是畫圈那個人。」

BTW，郵政署好像是商經局轄下部門，邱騰華是不是應該評論一下，如果經濟不應該分顏色，那麼為什麼明明是黑白的圍棋，會變成啡黃色？

（隔星期六刊登）

陳沛敏

聲援維吾爾族人權集會
12.22 星期日
時間 : 15:30
地點 : 愛丁堡廣場
已獲不反對通知書
學生歷量
公海：